@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix skosthes: <http://purl.org/iso25964/skos-thes#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix foaf: <http://xmlns.com/foaf/0.1/> .
@prefix beg-sbb: <http://nlbegrip.nl/sbb/id/begrip/> .
@prefix begkr-sbb: <http://nlbegrip.nl/sbb/id/begrippenkader/> .

# EIGENSCHAPPEN EN METADATA

#alternatieve naam begrippenkader
beg-sbb:AlternatieveNaamBegrippenkader a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "alternatieve naam begrippenkader"@nl;
  skos:definition "namen waaronder de catalogus ook bekend is, denk bijvoorbeeld aan afkortingen of een volledige naam"@nl .

#beschrijving begrippenkader
beg-sbb:BeschrijvingBegrippenkader a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "beschrijving begrippenkader"@nl;
  skos:definition "Een formele beschrijving van het begrippenkader, het doel en de inhoud."@nl;
  skos:editorialNote "officieel met kleine letter"@nl .

#bronhouder
beg-sbb:Bronhouder a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "bronhouder"@nl;
  skos:definition "Een bronhouder is verantwoordelijk voor het inwinnen en bijhouden van de gegevens in de catalogus en voor het borgen van de kwaliteit van die gegevens"@nl;
  skos:scopeNote "Waardelijst toevoegen met bekende (Nederlandse) organisaties? "@nl;
  skos:editorialNote """via dcat:hadRole wordt de dcat:Role vastgelegd (op basis van een waardelijst)
via prov:agent wordt de prov:Agent vastgelegd, welke op zijn beurt een foaf:Organisation is. (zie https://www.w3.org/TR/vocab-dcat-3/#qualified-forms) """@nl .

#conformeert aan
beg-sbb:ConformeertAan a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "conformeert aan"@nl;
  skos:definition "Deze eigenschap verwijst naar de vastgestelde standaard waaraan de data van de beschreven resource voldoet. Hierbij kan worden gedacht aan het model, schema, ontology, view of profiel."@nl;
  skos:scopeNote "goed beschrijven"@nl .

#contactpunt
beg-sbb:Contactpunt a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "contactpunt"@nl;
  skos:definition "Contactinformatie die gebruikt kan worden om opmerkingen over de catalogus door te geven"@nl .

#documentatiepagina
beg-sbb:Brondocumentatiepagina a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "documentatiepagina"@nl;
  skos:definition "De URI van de (start)pagina waarop informatie over deze begrippen kader te vinden is.Via deze pagina kunnen andere webpagina's bereikt worden"@nl .

#frequentie
beg-sbb:FrequentieUri a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "frequentie (URI)"@nl;
  skos:definition "De frequentie waarmee de registratie wordt bijgewerkt. Kies de daarbij passende URI uit de desbetreffende waardelijst."@nl;
  skos:editorialNote "bekend van open data"@nl .

#laatst bijgewerkt
beg-sbb:LaatstBijgewerkt a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "laatst bijgewerkt"@nl .

#licentie
beg-sbb:Licentie a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "licentie"@nl;
  skos:definition "Deze eigenschap verwijst naar het juridische document dat de gebruiksrechten van de catalogus beschrijft"@nl;
  skos:scopeNote "idem, we kiezen voor een eenvoudige waardelijst"@nl;
  skos:editorialNote """Waarom kiezen we niet nationaal voor één licentie?  CC-BY-SA 4!
https://waardelijsten.dcat-ap-donl.nl/donl_license.json"""@nl .

#ontwerpbeslissingen
beg-sbb:Ontwerpbeslissingen a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "ontwerpbeslissingen"@nl;
  skos:definition "Keuzes die zijn gemaakt door de opstellers van het begrippenkader"@nl;
  skos:editorialNote "Ook geschikt als disclaimer/proclaimer"@nl .

#opdrachtgever
beg-sbb:Opdrachtgever a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "opdrachtgever"@nl;
  skos:definition "De opdrachtgever is de voor de catalogus verantwoordelijke instantie, i.e., de opdrachtgever van de ‘verstrekker’"@nl;
  skos:editorialNote "Is dat iets anders dan de bronhouder? Ja"@nl .

#publicatiedatum
beg-sbb:Publicatiedatum a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "publicatiedatum"@nl;
  skos:definition "De dag waarop deze catalogus voor de eerste keer beschikbaar is gekomen. De dag waarom de eerste versie van de catalogus beschikbaar kwam."@nl .

#taal
beg-sbb:Taal a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "taal"@nl;
  skos:definition "De talen gebruikt voor tekstuele informatie in het begrippen kader"@nl;
  skos:scopeNote "We gebruiken als waardelijst dezelfde lijst als de EU voorschrijft in het DCAT-AP profiel: http://publications.europa.eu/resource/authority/language Deze lijst gebruikt drieletterige codes voor een taal, in tegenstelling tot de tweeletterige postfixes die aan teksten toegevoegd kunnen worden."@nl;
  skos:editorialNote "bekend van open data"@nl .

#thema/categorie
beg-sbb:ThemaCategorie a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "thema/categorie"@nl;
  skos:definition "Deze eigenschap verwijst naar een thema, bijvoorbeeld uit de taxonomie beleidsagenda"@nl;
  skos:scopeNote "Dit veld verwijst naar een waardelijst, maar welke waardelijsten zijn hiervoor geschikt"@nl;
  skos:editorialNote "Voor zover ik weet gaat het hierbij altijd om overheidsthema's Voortgezet Onderwijs bijvoorbeeld. Dit is meer algemeen. Ik ken daargeen voorbeelden van. Misschien moet er een thema Catalogus bijkomen"@nl .

#toegangsrechten
beg-sbb:Toegangsrechten a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "toegangsrechten"@nl;
  skos:definition "geeft of een registratie moet worden gezien als open data, toegangsbeperkingen heeft of niet openbaar is."@nl;
  skos:scopeNote "Er bestaan manieren om exact aan te geven met Linked Data onder welke rechten de informatie gebruikt kan worden. Probleem is dat deze standaarden moeilijk te maken en moeilijk te lezen zijn. Daarom kiezen we voor een eenvoudige waardelijst."@nl;
  skos:editorialNote "https://waardelijsten.dcat-ap-donl.nl/overheid_openbaarheidsniveau.json gaat vervallen met nieuwe DCAT profiel. Dus gebruiken we een EU waardelijst.. Begrippen kader is niet per definitie openbaar.  http://publications.europa.eu/resource/authority/access-right"@nl .

#toelichting Begrippenkader
beg-sbb:Toelichting a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "toelichting begrippenkader"@nl;
  skos:definition "nadere toelichting van de catalogus, Geeft de mogelijkheid tot wat informeler taalgebruik"@nl;
  skos:editorialNote "voor voorbeelden kun je skos:example gebruiken"@nl .

#toezichthouder
beg-sbb:Toezichthouder a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "toezichthouder"@nl;
  skos:definition "De toezichthouder is de partij die verantwoordelijk is dat wordt toegezien of de catalogus in overeenstemming met eisen, afspraken en wetgeving opereert"@nl;
  skos:scopeNote "Een optie is om hier prov:qualifiedAttribution te gebruiken, met bereik https://www.w3.org/TR/prov-o/#Attribution "@nl;
  skos:editorialNote "foaf:Organization is een class. Wat is de property tussen catalog en organisatie met de betekenis toezichthouder?"@nl .

#trefwoorden
beg-sbb:Keywords a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "trefwoorden"@nl;
  skos:prefLabel "keywords"@en;
  skos:definition "Deze eigenschap bevat vrije keywords of termen die de resource beschrijven."@nl;
  skos:scopeNote "Toelichting over het gebruik"@nl .

#uitgever
beg-sbb:Uitgever a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "uitgever"@nl;
  skos:definition "De uitgever of verstrekker is verantwoordelijk voor het verstrekken van de gegevens aan afnemers"@nl .

#uitleg begrippenkader
beg-sbb:UitlegBegrippenkader a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "uitleg begrippenkader "@nl;
  skos:definition "Een beschrijving van de catalogus, het doel en de inhoud in klare taal, niveau B2"@nl;
  skos:scopeNote "Verplicht omdat ieder begrippenkader een duidelijke beschrijving moet bevatten. In SHACL een vrij zware warning"@nl;
  skos:editorialNote "een aanduiding van de context waarin de begrippen worden gebruikt. Bij de overheid vaak de uitvoering van een bepaalde wet."@nl .

#versie
beg-sbb:Versie a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "versie"@nl;
  skos:definition "De versie van deze catalogus. Dit wordt niet gebruikt m.b.t. de inhoud van de catalogus, maar voor wijzigingen in de structuur van de catalogus"@nl;
  skos:scopeNote "Willen we in Linked Datavastleggen wanneer de structuur voor het laatst te gewijzigd en wat die wijziging was? Dit lijkt beter op zijn plaat in release notes. Dan een URI openemen naar die notes?"@nl;
  skos:editorialNote "dcat:version is toegevoegd in DCAT version 3"@nl .

#voorbeeld begrippenkader
beg-sbb:Voorbeeld a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "voorbeeld begrippenkader"@nl;
  skos:definition " Voorbeelden van gebruik catalogus"@nl .

#Type begrippenkader
beg-sbb:TypeBegrippenkader a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "Typering"@nl;
  skos:altLabel "Type"@nl;
  skos:definition "Deze eigenschap beschrijft het type van de resource"@nl;
  skos:scopeNote "De DCAT standaard en DCAT-AP verschaffen geen duidelijkheid over de toepassing van eigenschap type/genre. DCAT-AP werkt aan een controlled vocabulary met mogelijke typen (de status hiervan is onbekend). W3C heeft hiervoor wel een issue aangemaakt. Zie https://github.com/w3c/dxwg/issues/64. Zie ook de use case Modelling resources different from datasets."@nl;
  skos:editorialNote """Bijvoorbeeld het type begrippenkader: begrippenlijst, taxonomie, thesaurus
Het begrippenkader is altijd een SKOS concept scheme. Moet dat expliciet gemaakt worden met dit veld? Wordt al gezet bij definieren van het type van het begrippen kader"""@nl .

#Voorkeursnaam begrippenkader
beg-sbb:VoorkeursnaamBegrippenkader a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "Voorkeursnaam begrippenkader"@nl;
  skos:definition "De naam waarmee de catalogus in UI wordt aangeduid"@nl .

#wetgeving
beg-sbb:Wetgeving a skos:Concept;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:prefLabel "wetgeving"@nl;
  skos:definition "De naam van de wetgeving/besluit/... die tot de creatie van deze begrippen kader heeft geleid "@nl;
  skos:scopeNote "Verwijzen naar paragraaf over bron."@nl .

# bron wetgeving begrippenkader- Kan waarschijnlijk voor begrippenkader op dezelfde manier als bij begrip: de verwijzing als eigenschap en de bron gewoon als bron
#beg-sbb:WetgevingUri a skos:Concept;
#  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
#  skos:prefLabel "wetgeving (URI)"@nl;
#  skos:scopeNote "Verwijzen naar groepje van Koos hoe omm te gaan met dit soort objecten: URI met label "@nl .

# BESCHRIJVING COLLECTIE

#collectie
beg-sbb:Collection
  a skos:Concept ;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:definition
    "A meaningful collection of concepts."@en ,
    "Een collectie is een verzameling van begrippen die voor een bepaalde situatie betekenisvol bij elkaar passen."@nl ;
  rdfs:label
    "collection"@en ,
    "collectie"@nl ;
  skos:scopeNote
    "Met betekenisvol wordt bedoeld dat de begrippen op een bepaalde manier met elkaar samenhangen. Een collectie betreft vaak een deel van de begrippen uit één begrippenkader, maar kan ook begrippen bevatten die afkomstig zijn uit meerdere begrippenkaders"@nl ,
    "Collections can be used where you would like a set of concepts to be displayed under a 'node label'."@en ;
  skos:related beg-sbb:Member ;
  dct:source
    <https://www.w3.org/TR/skos-reference/#collections> ,
    <https://www.iso.org/obp/ui/#iso:std:iso:25964:-1:ed-1:v1:en:term:2.38> ,
    skos: ;
  skos:prefLabel
    "collectie"@nl ,
    "collection"@en ;
  skos:altLabel 
    "labelled collection"@en ,
    "gelabelde collectie"@nl ,
    "verzameling"@nl .

#bevat
beg-sbb:Member
  a skos:Concept ;
  skos:definition
    "Relates a collection to one of its members."@en ,
    "Relateert een collectie aan een begrip of een collectie van begrippen dat onderdeel is van deze collectie"@nl ;
  dct:source
    <https://www.iso.org/obp/ui/#iso:std:iso:25964:-1:ed-1:v1:en:sec:2.12> ,
    skos: ,
    <https://www.w3.org/TR/skos-reference/#collections> ;
  skos:related beg-sbb:Collection ;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS ;
  skos:editorialNote "Specifiek gebruik van 'begrip of een collectie van begrippen' in plaats van het minderzeggende 'lid'"@nl ;
  skos:prefLabel
    "has member"@en ,
    "bevat"@nl ;
  skos:inScheme begkr-sbb:BegrippenkaderNPS .
